\section{Livello 3}

La tecnologia che ci circonda diventa ogni giorno più complessa. Per navigare in questo mare di complessità è quindi richiesto un bagaglio culturale specifico, non solo per utilizzare la tecnologia ma anche per comprenderla (più o meno profondamente) e così gestirla.

Il compito non è facilitato dalla tendenza dei produttori a mascherare le informazioni con lo scopo di rendere accessibile la complessità. Se da un lato questa pratica rende più immediato l’utilizzo di alcuni prodotti, dall’altro priva il cittadino digitale di numerose informazioni e gli impedisce di confrontarsi con una complessità che lo aiuterebbe/obbligherebbe a crescere e a comprendere la tecnologia che ha fra le mani. Ciò diventa ancora più importante nel momento in cui i dispositivi che controlliamo svolgono azioni in nostra vece ma comunque sotto la nostra responsabilità. Il cittadino non dovrebbe prendere questi oggetti (software, dispositivi, …) così come sono, ma dovrebbe discuterli e capirli, spingendo affinché siano basati su software libero, di modo che abbia (se lo vuole) il controllo sulla propria \emph{computer agency}.

Il cittadino digitale dovrebbe prestare attenzione alle leggi che normano, o propongono di normare, spesso in maniera goffa o completamente insensata, il mondo digitale che ci circonda. Queste leggi in massima parte applicabili in paesi esteri influenzano comunque il cittadino perché esteri sono i servizi che utilizza. Si pensi alle leggi sui brevetti o sul copyright che rischiano di imbrigliare lo sviluppo software al punto da renderlo irrealizzabile o a quelle che cercano di indebolire una crittografia, che non conoscono, con il sedicente scopo di punire i malfattori tramite la creazione di veri e propri passe-partout che vanificherebbero la crittografia stessa nel caso in cui questi ultimi cadessero in mani sbagliate. Purtroppo è alto il rischio che il cittadino medio si lasci ingannare, convinto dalla favola che sia un piccolo prezzo da pagare e che ciò vada tutto a vantaggio delle forze dell'ordine e della giustizia (magari fino a quanto non ci si trovi dall'altro lato). Eppure, come recenti discussioni mi hanno insegnato, tutto cambia nel momento in cui si riesce a trasmettere il concetto che indebolire la crittografia sia l'equivalente digitale di vivere in una casa con una porta fatta di cartone, affidandole tutti i propri beni e i propri affetti. La mancanza di educazione digitale è ancora una volta il fulcro su cui, secondo me, tutto ruota.

Il cittadino non è pronto a tutto questo, non ritiene importante l’accesso alla connettività, non conosce le tecnologie o le conosce in maniera superficiale, è governato da una classe dirigente mediamente analfabeta digitale (sia a livello operativo che meta-operativo) e tutto ciò vale, ancora più assurdamente, anche per i nativi digitali.
\newline
Esistono però alcuni modi per difendersi:

\begin{description}

    \item[Le difese istituzionali]

          Il problema è sentito ed affrontato dalle istituzioni che riconoscono il diritto all’educazione digitale e all’importanza che la tecnologia riveste nella vita di tutti i giorni. Sebbene questi aspetti siano affrontati sia in normativa europea sia in quella italiana risultano comunque degli approcci principalmente propositivi e difficilmente monitorabili che, sebbene vadano nella corretta direzione, sono carenti sotto alcuni aspetti (in genere nel livello 0, 4, 5 e 7) e comunque non ancora pienamente applicate. Si pensi al Piano Nazionale Scuola Digitale che a cinque anni dalla sua istituzione fatica ancora ad essere applicato in tutte le sue parti.

    \item[Le difese grassroots (dal basso)]

          I movimenti \emph{grassroots} nascono negli anni ’60 con degli ideali che ancora oggi risultano interessanti: informazione accessibile, meritocrazia e apprezzamento della tecnologia informatica. Molto di tutto ciò ruota intorno
          \begin{itemize}
              \item al software libero, che concede all’utente il diritto di:
                    \begin{itemize}
                        \item usare il software per qualunque scopo (in alcuni casi anche scopi commerciali),
                        \item studiarne il funzionamento
                        \item ridistribuirlo e ridistribuirne i lavori derivati
                    \end{itemize}
          \end{itemize}

          Il software libero scongiura il lock-in, è in genere più sicuro e non implementa meccanismi di obsolescenza programmata.
          \begin{itemize}
              \item al right to repair, ovvero al diritto dell’utilizzatore di poter riparare ciò che possiede senza incappare in meccanismi di “autenticità della riparazione”
              \item al learn to code, inteso nel senso di imparare a ragionare come uno sviluppatore. Bastano infatti i giusti spunti di riflessione per far sì che i fenomeni digitali vengano analizzati più correttamente e il loro funzionamento più facilmente intuito.
          \end{itemize}
\end{description}

%\charcount